\section{AWS Lambda}

O AWS Lambda é um serviço de computação em nuvem que segue o modelo de
\textit{Serveless Computing}.
Seu propósito é permitir que usuários façam implatação de aplicações sem a
necessidade de provisionamento ou gerenciamento da infraestrutura que as
executarão.
De acordo com afirmações feitas pela provedora:
o AWS Lambda executa seu código em uma infraestrutura de computação de alta
disponibilidade sem a necessidade da administração dos recursos computacionais,
inclusive manutenção de servidor e sistema operacional, provisionamento de
capacidade e escalabilidade automática, monitoramento do código e registro em
log.

\subsection{Implantação}

A AWS auto-denomina de \textit{função do Lambda} o código enviado para ser
executado em sua infraestrutura.
De acordo com o provedor cada \textit{função do Lambda} inclui o código a ser
executado associado a informações de configuração que contêm o nome da função e
os requisitos de recursos necessários para sua execução.
Além disso é necessário que as funções sejam \textit{stateless}, ou seja que
não
contenham nenhuma dependência para com a infraestrutura a serem executadas, de
modo que possam ser escaladas de acordo com o volume de eventos recebidos.

% TODO: The block bellow is copy paste, change it
Depois de fazer o upload do seu código no AWS Lambda, você pode associar sua
função a recursos específicos da AWS (por exemplo, um bucket do Amazon S3
específico, uma tabela do Amazon DynamoDB, um stream do Amazon Kinesis ou uma
notificação do Amazon SNS). Então, quando o recurso muda, o Lambda executa sua
função e gerencia os recursos computacionais conforme necessário para
acompanhar as solicitações de entrada.

\subsection{Escalabilidade}

% TODO: The block bellow is copy paste, change it
O AWS Lambda invoca seu código apenas quando necessário e escala
automaticamente para comportar a taxa de solicitações de entrada sem exigir que
você configure nada. Não há limite para o número de solicitações que o seu
código pode atender. O AWS Lambda tipicamente começa a executar seu código em
milissegundos após um evento. Como o Lambda escala automaticamente, a
performance continua consistentemente alta conforme a frequência de eventos
aumenta. Como o código é stateless, o Lambda pode iniciar quantas instâncias
forem necessárias sem implantações demoradas e atrasos de configuração.

\subsection{Flexibilidade}

TODO

\subsubsection{Linguagens}

% TODO: The block bellow is copy paste, reformat into a table
Os seguintes ambientes de execução estão disponiveis no AWS Lambda:

Node.js Runtimes
Name	Identifier	Node.js Version 	AWS SDK for JavaScript
Operating System

Node.js 10

nodejs10.x

10.16.3

2.488.0

Amazon Linux 2

Node.js 8.10

nodejs8.10

8.10

2.488.0

Amazon Linux

Python Runtimes
Name	Identifier	AWS SDK for Python	Operating System

Python 3.7

python3.7

boto3-1.9.221 botocore-1.12.221

Amazon Linux

Python 3.6

python3.6

boto3-1.9.221 botocore-1.12.221

Amazon Linux

Python 2.7

python2.7

N/A

Amazon Linux

Ruby Runtimes
Name	Identifier	AWS SDK for Ruby	Operating System

Ruby 2.5

ruby2.5

3.0.1

Amazon Linux

Java Runtimes
Name	Identifier	JDK	Operating System

Java 8

java8

java-1.8.0-openjdk

Amazon Linux

Go Runtimes
Name	Identifier	Operating System

Go 1.x

go1.x

Amazon Linux

.NET Runtimes
Name	Identifier	Languages	Operating System

.NET Core 2.1

dotnetcore2.1

C\#

PowerShell Core 6.0

Amazon Linux

.NET Core 1.0

dotnetcore1.0

C\#

Amazon Linux

\subsubsection{Entrada e saída}

TODO

\subsection{Arquitetura}

TODO

\subsubsection{Protocolos de rede}

TODO

\subsubsection{Tolerância à falhas}

TODO

\subsection{Licença}

TODO

\subsection{Preço}

% TODO: The block bellow is copy paste, change it
Com o AWS Lambda, você paga apenas pelas solicitações atendidas e o tempo de
computação necessário para executar seu código. O faturamento é medido em
incrementos de 100 milissegundos, tornando-o econômico e facilitando a
escalabilidade automática de algumas solicitações por dia para milhares de
solicitações por segundo.

\subsection{Propósito}

TODO

\subsection{Comparação}

TODO
