\begin{resumo}
\begin{SingleSpace}
A crescente adoção da arquitetura de microsserviços e a necessidade de comunicação entre linguagens distintas estimulou o desenvolvimento de novas soluções para a chamada de procedimento remoto (RPC). A diversidade de necessidades e propósitos resultou em uma variedade de implementações de RPC: algumas com foco na ergonomia de \emph{software}; outras na abrangência de linguagens e funcionalidades; e, finalmente, uma parcela visando a eficiência em computação de alto desempenho (HPC). Nesse sentido, é apresentado neste trabalho um \emph{framework} de RPC, de nome aRPC, com ênfase tanto no desempenho como na ergonomia de \emph{software}, inspirado no \emph{framework} gRPC, e que faz uso de novos serializadores e do protocolo de transporte QUIC para comunicação. 
Nas avaliações efetuadas, o aRPC obteve desempenho superior ao gRPC nos casos com grande quantidades de elementos nas estruturas de dados e quando os dados são mais heterogêneos e menos sintéticos. O protocolo proposto é capaz de oferecer desempenho até 7\% superior ao gRPC, desde que as premissas descritas sejam respeitadas. Em situações com perda frequente de pacotes ou em redes de baixa qualidade, o aRPC possui desempenho muito superior ao gRPC, sendo até três vezes melhor em alguns testes. O desempenho do aRPC abre um campo de aplicação em sistemas de computação alto desempenho e a resiliência apresentada faz com que seja uma opção interessante nos ambientes de IoT. Entretanto, o protocolo gRPC apresenta melhor desempenho para algumas estruturas de dados específicas e para volumes de dados reduzidos. 


\end{SingleSpace}
\vspace{\onelineskip}
\textbf{Palavras-chave}: arpc; antenna remote procedure call; rpc; chamada remota de procedimento; remote procedure call; quic; hpc; high performace computing; computação de alto desempenho; colfer; serialização; sistemas distribuídos; thrift.

\end{resumo}
